% Bab VI Evaluasi
\cleardoublepage
\chapter{EVALUASI}
\label{chap:evaluasi}

Bab ini akan diisi setelah seluruh komponen platform berjalan stabil pada \textit{cluster} verifikasi dan pengamatan kuantitatif dapat dikumpulkan. Kerangka subbab dijaga konsisten dengan empat tujuan T-1 sampai T-4 sebagaimana didefinisikan pada Bab~\ref{chap:pendahuluan} agar setiap hasil evaluasi dapat dipetakan satu lawan satu kepada tujuan yang bersesuaian. Panduan gaya bahasa dan aturan penyajian tabel maupun gambar yang berlaku untuk seluruh laporan disimpan pada berkas \texttt{TEMPLATE\_BAB.md} dan \texttt{WRITING\_GUIDE.md}, sehingga panduan asli tetap dapat ditelusuri tanpa membebani isi bab evaluasi.

\section{Metode Evaluasi}
\label{sec:metode-evaluasi}

Metode evaluasi akan dibagi menurut empat tujuan platform. Untuk T-1 evaluasi diarahkan pada reproduksibilitas penyebaran dari satu repositori Git melalui Argo CD, kelengkapan komponen yang \textit{Healthy}, serta jejak kontrol versi pada \textit{manifest} dan citra. Untuk T-2 evaluasi diarahkan pada kelengkapan \textit{lineage} antara data, fitur, dan model pada katalog metadata, ketertelusuran pelanggaran kontrak kualitas, dan ketertegakan kebijakan akses. Untuk T-3 evaluasi diarahkan pada keberhasilan deteksi \textit{drift} sintetis yang diinjeksikan secara terkendali, latensi siklus pelatihan ulang, dan kebebasan dari kebocoran temporal pada penyajian fitur \textit{point-in-time}. Untuk T-4 evaluasi diarahkan pada kesetaraan nilai fitur antara jalur \textit{offline} dan \textit{online}, latensi pencarian fitur tabular maupun vektor, dan ketahanan layanan ketika beban meningkat.

\section{Hasil Evaluasi}
\label{sec:hasil-evaluasi}

Hasil pengukuran kuantitatif akan dilaporkan setelah platform menjalani periode pengamatan yang cukup pada \textit{use case} verifikasi. Hasil tersebut akan mencakup metrik penyebaran (DORA \textit{lead time}, \textit{change failure rate}), metrik kualitas data (proporsi data yang lulus suite Great Expectations), metrik \textit{drift} (PSI dan KS-test per fitur), metrik penyajian fitur (\textit{latency} P95 dan P99 untuk fitur tabular dan vektor), serta metrik observabilitas (kelengkapan jejak OpenTelemetry dari \textit{ingest} hingga prediksi).

\section{Pembahasan Hasil Evaluasi}
\label{sec:pembahasan-evaluasi}

Pembahasan akan mengaitkan setiap hasil pengukuran dengan tujuan yang dijawab, mencatat keterbatasan, dan mengusulkan tindak lanjut. Pembahasan juga akan memeriksa apakah rantai kunci antara rumusan masalah, tujuan, perancangan, dan implementasi tetap konsisten setelah evaluasi.
