% ============================================================
% BAB V — IMPLEMENTASI ARSITEKTUR PLATFORM DATAOPS DAN MLOPS
% Template (ITB STI TA + Proposal.tex):
%   - V.1 Gambaran Umum Implementasi    : tumpukan teknologi + topologi cluster
%   - V.2 Implementasi Sub-sistem A     : memetakan IV.2 ke manifest + konfigurasi
%   - V.3 Implementasi Sub-sistem B     : memetakan IV.3 (governance + lineage)
%   - V.4 Implementasi Sub-sistem C     : memetakan IV.4 (drift + PIT)
%   - V.5 Implementasi Sub-sistem D     : memetakan IV.5 (feature store)
%   - V.6 Verifikasi Implementasi       : use-case kripto sebagai instans pengujian
% Rantai keterhubungan: IV.N ↔ V.N ↔ Kesimpulan ke-N
% Catatan use-case: kripto hanya untuk verifikasi jalur, tidak mengubah sifat domain-agnostic.
% Aturan paragraf: minimum 4 kalimat per paragraf naratif, minimum 2 paragraf per \subsection;
%   item enumerate dikecualikan. Setiap kalimat tambahan membawa fakta baru.
% ============================================================
\cleardoublepage
\chapter{IMPLEMENTASI ARSITEKTUR PLATFORM DATAOPS DAN MLOPS}
\label{chap:implementasi}

Bab ini membahas implementasi platform DataOps dan MLOps terintegrasi sesuai rancangan pada Bab~\ref{chap:perancangan}. Pembahasan dimulai dari lingkungan implementasi yang menjadi dasar penyebaran komponen, kemudian dilanjutkan dengan implementasi empat sub-sistem mengikuti urutan pemenuhan tujuan T-1 sampai T-4. Bab ini ditutup dengan verifikasi jalur eksekusi menggunakan satu \textit{use case} sebagai instans pengujian. Penjabaran detail biner dan konfigurasi disimpan pada repositori platform, sehingga bab ini menyajikan pokok-pokok implementasi yang penting untuk membangun pemahaman atas bentuk akhir dari rancangan. Pengelolaan kode dan konfigurasi platform berada pada direktori \texttt{platform/}, sedangkan kode dan konfigurasi yang spesifik pada \textit{use case} berada pada direktori \texttt{use-case-crypto/} yang sepenuhnya terpisah dari platform, sehingga sifat domain-agnostik dari platform tetap terjaga.

\section{Lingkungan Implementasi}
\label{sec:lingkungan}

Lingkungan implementasi platform dibangun pada satu \textit{cluster} Kubernetes \autocite{kubernetes2024} berbasis k3s yang berjalan pada satu \textit{node}. Pilihan ini memenuhi kebutuhan eksekusi pada lingkungan terbatas tanpa mengubah pola penyebaran yang dapat dipakai pada \textit{cluster} produksi dengan banyak \textit{node}. Distribusi k3s membawa \textit{control plane} ringan, \textit{containerd} sebagai \textit{runtime}, dan beberapa \textit{add-on} bawaan yang dapat dinonaktifkan agar tidak berbenturan dengan komponen pilihan platform. Konfigurasi \textit{node} memakai satu \textit{disk} lokal dengan \textit{ext4} sebagai \textit{filesystem}, dan tata letak \textit{namespace} pada platform dibakukan agar perpindahan ke \textit{cluster} produksi dengan banyak \textit{node} tinggal mengubah berkas \textit{overlay} \textit{Kustomize} tanpa mengganti \textit{manifest} dasar.

\subsection{Konfigurasi Dasar \textit{Cluster}}
\label{subsec:cluster}

\textit{Cluster} menjalankan komponen dasar berikut: Istio \autocite{istio2024} sebagai \textit{service mesh} dengan mTLS dalam mode \textit{strict} pada lalu lintas internal, APISIX \autocite{apisix2025} sebagai \textit{API gateway} pada perbatasan \textit{mesh}, kontrol akses jaringan menggunakan \textit{NetworkPolicy} pada level Kubernetes, dan Kyverno \autocite{kyverno2024} sebagai \textit{policy engine} pada lapis admisi. Falco \autocite{falco2025} memantau perilaku \textit{runtime} pada level \textit{kernel}, sedangkan Trivy Operator \autocite{trivy2025} memindai citra dan beban kerja secara berkala. \textit{Storage class} bawaan menggunakan \textit{local-path provisioner} untuk \textit{persistent volume} berbasis penyimpanan lokal, dengan Velero \autocite{velero2025} melakukan pencadangan terjadwal ke MinIO. Chaos Mesh \autocite{chaosmesh2025} disiapkan untuk uji ketahanan dengan eksperimen \textit{fault injection} yang terbatas pada \textit{namespace} tertentu.

Konfigurasi sumber daya memberi prioritas pada satu replika \textit{idle} per beban kerja, sementara \textit{Horizontal Pod Autoscaler}, \textit{Vertical Pod Autoscaler} dalam mode rekomendasi, dan KEDA \textit{ScaledObject} disiapkan pada \textit{template} agar penskalaan dapat aktif ketika beban nyata datang. \textit{Resource limits} pada setiap kontainer ditetapkan sesuai panduan Kyverno \texttt{require-resource-limits} untuk mencegah kelebihan kuota \textit{node}. Penjadwalan kelas prioritas memakai \texttt{PriorityClass} platform agar komponen kritis tidak terusir oleh beban kerja sekali pakai. \textit{External Snapshotter} dipasang sebagai prasyarat untuk \textit{snapshot} CSI yang dipakai oleh Velero, sehingga rekonstruksi \textit{cluster} dari pencadangan dapat dilakukan tanpa intervensi manual.

\subsection{Manajemen Rahasia dan Identitas}
\label{subsec:rahasia-identitas}

OpenBao \autocite{openbao2025} bertindak sebagai penyimpan rahasia. \textit{External Secrets Operator} bertugas menyebarkan rahasia dari OpenBao ke \textit{namespace} target tanpa menyalin nilai rahasia ke dalam berkas \textit{manifest}. Identitas pengguna dikelola oleh dex \autocite{dex2025} sebagai \textit{identity provider} OIDC, dengan oauth2-proxy \autocite{oauth2proxy2025} sebagai \textit{reverse proxy} yang menegakkan otentikasi pada antarmuka aplikasi seperti DataHub, MLflow, Grafana, Argo CD, dan Kubeflow Pipelines. Kebijakan otorisasi pada \textit{cluster} dijalankan oleh Kyverno \autocite{kyverno2024} pada lapis admisi, dengan aturan yang mewajibkan \textit{resource limits}, melarang \textit{privileged container} di luar pengecualian eksplisit, dan memaksa kepatuhan label \textit{Pod Security Standards}.

OpenBao dibangkitkan oleh \textit{Job} \texttt{openbao-bootstrap} yang melakukan \textit{init} dan \textit{auto-unseal} dengan kunci yang tersimpan di MinIO \autocite{minio2024} dengan enkripsi sisi server. \textit{External Secrets Operator} dipasang pada \textit{namespace} \texttt{security} dengan \texttt{ClusterSecretStore} tunggal yang berisi konfigurasi koneksi ke OpenBao. SpiceDB \autocite{spicedb2025} dipasang sebagai layanan otorisasi berbasis Zanzibar yang menetapkan hubungan akses pada level objek tata kelola, dengan basis data PostgreSQL melalui CNPG sebagai \textit{datastore}. \textit{Key Encryption Service} dipasang sebagai \textit{sidecar} MinIO untuk enkripsi rahasia, dengan rotasi kunci dijalankan oleh \textit{CronJob} terjadwal.

\subsection{Pola GitOps}
\label{subsec:gitops}

Argo CD \autocite{argocd2024} menjadi satu-satunya jalur perubahan pada \textit{cluster}. Repositori Git pada Gitea \autocite{gitea2025} bertindak sebagai sumber kebenaran konfigurasi. Setiap perubahan dilakukan melalui \textit{commit} pada repositori dan diterapkan ke \textit{cluster} oleh Argo CD melalui rekonsiliasi. Pola ini menjamin reproduksibilitas dan menghasilkan jejak audit untuk setiap perubahan. \textit{Pipeline} CI yang dijalankan oleh Tekton \autocite{tekton2024} membangun \textit{image} dan menjalankan pengujian sebelum \textit{commit} menjadi sumber penyebaran.

\textit{ApplicationSet} Argo CD dipakai untuk mendeklarasikan banyak \texttt{Application} sekaligus dengan satu \textit{template} per kelompok, sehingga penambahan komponen baru tinggal menambahkan \textit{generator} tanpa menambah berkas \texttt{Application} satu per satu. Argo CD diatur dengan mode \texttt{manual-sync} pada \textit{ApplicationSet} \textit{template} untuk mencegah \texttt{auto-prune} yang dapat menghapus sumber daya secara tidak sengaja. Tekton menjalankan \textit{Pipeline} yang menghasilkan citra ke registri \texttt{localhost:5000} yang berfungsi sebagai \textit{mirror} lokal, dan menulis kembali \texttt{commit} dengan referensi citra yang sudah diperbarui pada \texttt{values.yaml} \textit{kustomization}. \textit{Pre-apply} dan \textit{post-apply} hook pada \texttt{apply-component.sh} menutup celah \textit{race condition} antara CRD dan CR, sehingga seluruh komponen \textit{cluster} dapat diulang pemasangannya dengan satu perintah Makefile.

\section{Implementasi Arsitektur Terintegrasi}
\label{sec:impl-arsitektur}

Bagian ini mengimplementasikan rancangan pada Bagian~\ref{sec:arsitektur-terintegrasi}. Komponen disusun ke dalam \textit{namespace} per lapisan dan dihubungkan melalui kontrak \textit{API} yang stabil. Setiap \textit{namespace} memuat satu kelompok komponen fungsional sehingga kebijakan \textit{NetworkPolicy} dapat ditegakkan dengan model \textit{default-deny} dan pengecualian eksplisit per arah komunikasi. Penyebaran komponen mengikuti pola GitOps melalui Argo CD, sedangkan eksekusi \textit{pipeline} CI mengikuti pola Tekton, dengan setiap komponen tunduk pada \textit{template} \textit{ApplicationSet} agar penambahan komponen baru tidak menambah \textit{boilerplate}.

\subsection{Lapisan Ingestasi}
\label{subsec:impl-ingestasi}

Apache Kafka \autocite{apachekafka2024} diterapkan menggunakan operator Strimzi. \textit{Kafka Connect} digunakan untuk integrasi dengan basis data eksternal melalui Debezium dan untuk \textit{sink} ke Apache Iceberg pada MinIO \autocite{minio2024} dengan katalog Lakekeeper \autocite{lakekeeper2025}. \textit{Karapace} berperan sebagai registri skema dengan dukungan Avro dan JSON Schema. Lalu lintas masuk dari konsumen di luar \textit{mesh} dilewatkan melalui \textit{API gateway} APISIX \autocite{apisix2025} dengan mTLS yang dijembatani pada perbatasan.

\textit{Cluster} Kafka diatur dengan \textit{KRaft} murni tanpa ZooKeeper agar topologi tetap ringan. SASL\_SSL dipakai sebagai mekanisme otentikasi antar klien dengan sertifikat klien dikelola \textit{Strimzi} melalui \texttt{KafkaUser}. \textit{Topic} dideklarasikan sebagai \texttt{KafkaTopic} CR dan ACL dideklarasikan sebagai bagian dari \texttt{KafkaUser} sehingga keseluruhan kontrak ingestasi tersimpan sebagai sumber daya Kubernetes yang dapat di-\textit{audit}. PeerAuth \texttt{PERMISSIVE} diterapkan pada \textit{broker} agar penyedia data di luar \textit{mesh} masih dapat berkomunikasi tanpa terlebih dahulu menambahkan \textit{sidecar} Istio.

\subsection{Lapisan Pemrosesan}
\label{subsec:impl-pemrosesan}

Pemrosesan \textit{stream} menggunakan operator Flink yang mengelola \textit{FlinkDeployment}. Pemrosesan \textit{batch} menggunakan operator Spark dan dijalankan sebagai \textit{SparkApplication}. Transformasi pada \textit{warehouse} menggunakan dbt yang dijalankan sebagai \textit{Job} pada Tekton. Airflow \autocite{airflow2024} menjalankan \textit{pipeline} data berorientasi \textit{batch} yang tidak masuk ke dalam jalur pelatihan.

Flink dipasang dengan \textit{session cluster} mode \textit{Standalone} dan tugas \textit{stream} dideklarasikan sebagai \texttt{FlinkSessionJob} CR sehingga setiap \textit{job} dapat di-\textit{deploy} secara independen melalui Argo CD. Spark Operator memanfaatkan \textit{webhook} mutasi untuk menyisipkan \textit{node selector} dan \textit{toleration} berdasarkan label \texttt{queue-name} yang ditetapkan oleh Kueue. dbt menjalankan model SQL pada ClickHouse dengan \texttt{profiles.yaml} yang merujuk rahasia dari OpenBao melalui ESO. Airflow memakai \textit{git-sync} \textit{sidecar} yang menarik DAG dari Gitea sehingga pembaruan DAG tidak memerlukan pembangunan ulang citra.

\subsection{Lapisan Penyimpanan}
\label{subsec:impl-penyimpanan}

\textit{Warehouse} kolumnar menggunakan ClickHouse \autocite{clickhouse2024} dengan operator ClickHouse pada satu \textit{shard}. \textit{Data lake} menggunakan MinIO sebagai \textit{object store} dan Apache Iceberg sebagai \textit{table format}, dengan Lakekeeper \autocite{lakekeeper2025} sebagai katalog Iceberg REST dan Trino \autocite{trino2024} sebagai \textit{query engine}. Penyimpanan \textit{online} menggunakan Valkey \autocite{valkey2025} sebagai penyimpanan utama \textit{online store} fitur tabular dengan protokol RESP, dan Qdrant \autocite{qdrant2025} sebagai indeks vektor terpisah untuk fitur \textit{embedding} berdimensi tinggi. Penyimpanan relasional menggunakan PostgreSQL melalui operator CNPG, dan MySQL melalui operator yang sesuai untuk komponen yang memerlukan \textit{engine} berbeda. Apache Superset \autocite{superset2025} disiapkan sebagai antarmuka BI untuk peran \textit{business user} dengan koneksi ke ClickHouse, Trino, dan MySQL melalui SQLAlchemy.

ClickHouse memakai \texttt{ClickHouseKeeper} sebagai pengganti ZooKeeper untuk koordinasi metadata replikasi dengan port \texttt{9181}. MinIO dipasang dengan empat \texttt{drive} pada satu \textit{node} untuk menjaga skema penamaan \texttt{erasure code} yang seragam ketika \textit{cluster} berpindah ke banyak \textit{node}. Lakekeeper menyediakan \texttt{Warehouse} dan \texttt{Project} REST API yang dipakai oleh Spark, Trino, dan Flink dengan menggunakan \textit{header} \texttt{x-project-id} sebagai pemisah antar \textit{warehouse}. lakeFS \autocite{lakefs2025} dipasang sebagai lapisan \textit{version control} di atas MinIO sehingga eksperimen pada cabang data dapat dijalankan tanpa mengganggu data utama.

\subsection{Lapisan Siklus Hidup Model dan Penyajian}
\label{subsec:impl-model}

MLflow \autocite{mlflow2024} dijalankan dengan basis data PostgreSQL dan \textit{artifact store} pada MinIO. Kubeflow Pipelines \autocite{kubeflow2024} dijalankan pada \textit{namespace} terpisah dengan dukungan multi-\textit{tenant}, dilengkapi Kubeflow Notebooks untuk lingkungan eksperimen interaktif dan Kubeflow Trainer \autocite{kubeflowtrainer2025} untuk pelatihan terdistribusi. KServe \autocite{kserve2024} dipakai untuk \textit{inference} dengan dukungan \textit{runtime} MLflow, scikit-learn, dan ONNX, dan dengan Knative Serving \autocite{knative2025} sebagai bidang \textit{serverless} bawaan yang menyediakan penskalaan ke nol. Argo Workflows berperan sebagai \textit{orchestrator} \textit{job} di luar Kubeflow Pipelines, sedangkan Argo Rollouts \autocite{argorollouts2025} mengelola promosi versi model dengan strategi \textit{canary} dan \textit{progressive analysis} berbasis metrik Prometheus.

Kubeflow Pipelines memakai PostgreSQL sebagai \textit{metadata store} dan MinIO sebagai \textit{artifact store}, dengan \texttt{kfp-launcher} yang membungkus eksekusi langkah \textit{pipeline} agar autentikasi ke MinIO dilakukan menggunakan \texttt{secretAsEnv}. KServe \texttt{InferenceService} dideklarasikan pada \textit{namespace} \texttt{model-serving} dengan label \texttt{part-of=kserve} agar Kyverno tidak menolak \textit{Pod} \textit{mutator} bawaan. Kueue \autocite{kueue2024} mengelola antrean pelatihan dengan \texttt{ClusterQueue} per kelompok beban kerja sehingga sumber daya CPU dan GPU dapat dibagi adil antara \textit{tenant}. Argo Rollouts mengevaluasi metrik dari Prometheus pada interval lima menit untuk menentukan apakah versi \textit{canary} layak dipromosikan menjadi versi \textit{stable}.

\subsection{Lapisan Observabilitas}
\label{subsec:impl-observability}

Prometheus \autocite{prometheus2024} mengumpulkan metrik dari semua komponen dengan \textit{ServiceMonitor} dan \textit{PodMonitor}. Loki \autocite{loki2024} mengumpulkan log melalui Alloy. Grafana Tempo \autocite{tempo2024} menerima \textit{trace} dari OpenTelemetry Collector yang tersebar pada \textit{node}. Grafana \autocite{grafana2024} menggabungkan ketiganya pada satu antarmuka.

Sloth \autocite{sloth2025} menurunkan definisi \textit{service-level objective} ke dalam aturan Prometheus sehingga \textit{error budget} dapat dipantau bersama metrik lain. Pushgateway berperan sebagai titik kumpul metrik untuk \textit{job} berdurasi pendek yang berjalan di luar siklus \textit{scrape}, termasuk CronJob pengukuran \textit{drift} dan \textit{CronWorkflow} pemicu pelatihan ulang. OpenCost dipakai untuk pemantauan biaya per beban kerja, sedangkan Pyroscope mengumpulkan profil \textit{CPU} dan memori secara berkelanjutan dari layanan yang menjadi \textit{hotspot}. Evidently \autocite{evidently2025} dijalankan sebagai \textit{job} berkala yang menghasilkan \textit{report} HTML kualitas distribusi fitur dan disimpan pada MinIO sebagai jejak audit yang dapat dirujuk dari DataHub.

\section{Implementasi Sub-sistem Tata Kelola Data}
\label{sec:impl-tata-kelola}

Bagian ini mengimplementasikan rancangan pada Bagian~\ref{sec:tata-kelola}. Penekanan implementasi diberikan pada konsistensi katalog metadata, jadwal pengujian kontrak data, dan penegakan kontrol akses pada tiga lapis yang berbeda. Setiap sub-sub-bagian memetakan satu sub-bab perancangan ke berkas konfigurasi yang dapat ditelusuri pada repositori platform. Penomoran \texttt{KF-09}, \texttt{KF-10}, dan kebutuhan KNF terkait keamanan dipakai sebagai acuan untuk menilai apakah implementasi memenuhi seluruh kebutuhan yang dirumuskan pada Bab~\ref{chap:analisis-masalah}.

\subsection{Katalog Metadata dan \textit{Lineage}}
\label{subsec:impl-katalog}

DataHub \autocite{datahub2024} dijalankan dengan komponen GMS, \textit{frontend}, dan beberapa pekerjaan \textit{ingest}, dengan OpenSearch sebagai \textit{search backend} dan PostgreSQL sebagai \textit{metadata backend}. \textit{Job ingest} berjalan secara berkala sebagai \textit{CronJob} untuk menarik metadata dari Kafka, ClickHouse, MinIO dan Iceberg, Feast, MLflow, dan Kubeflow Pipelines. Hasil \textit{ingest} menyatukan \textit{lineage} antar lapisan, mulai dari \textit{topic} pada Kafka hingga model yang dilayani oleh KServe. OpenLineage \autocite{openlineage2025} dipakai sebagai protokol pengirim peristiwa \textit{lineage} dari komponen \textit{pipeline}, baik Airflow maupun Kubeflow Pipelines, agar grafik ketertelusuran di DataHub tersusun dengan kosa kata yang seragam.

Citra \texttt{datahub-feast-deps} dibangun secara lokal dengan Kaniko untuk menambahkan \textit{plugin} Feast pada \textit{job ingest} sehingga sumber Feast dapat dipindai secara langsung. Otentikasi ke GMS menggunakan token sistem yang disimpan di OpenBao dan disebarkan ke \textit{namespace} \texttt{data-governance} oleh \textit{External Secrets Operator}. Konfigurasi DataHub pada level UI dikelola melalui \texttt{datahub-frontend-secret} dengan \textit{checksum annotation} pada GMS dan \textit{frontend} agar rotasi rahasia memicu \textit{auto-roll} \textit{deployment}. Jadwal \textit{ingest} dapat berkonflik dengan beban kerja besar di \textit{node}, dan untuk itu \textit{native sidecar} Istio diaktifkan pada \textit{CronJob} agar koneksi mTLS ke GMS tidak putus saat sidecar terminasi setelah \textit{job} selesai.

\subsection{Kontrak Data dan Kualitas}
\label{subsec:impl-kualitas}

Great Expectations \autocite{greatexpectations2024} mendefinisikan ekspektasi kualitas data pada lapisan \textit{bronze} setelah ingestasi dan pada lapisan \textit{silver} dan \textit{gold} setelah transformasi. Setiap \textit{expectation suite} disimpan pada repositori Git dan dijalankan oleh \textit{CronJob} yang membaca hasil ke DataHub. Pengujian yang gagal akan menutup jalur \textit{promotion} ke lapisan berikutnya dan memunculkan peringatan pada Grafana. Hasil ekspektasi disimpan ke MinIO sebagai \textit{Data Docs} HTML sehingga konteks kegagalan dapat ditelusuri tanpa perlu menjalankan kembali \textit{suite}.

dbt menjalankan model SQL untuk lapisan \textit{silver} dan \textit{gold} pada ClickHouse, dengan \texttt{schema.yml} yang memuat \textit{tests} dasar seperti \texttt{unique}, \texttt{not\_null}, dan \texttt{accepted\_values}. Hasil dbt dirilis ke DataHub melalui \textit{transformer} OpenLineage yang dikirim sebagai \textit{run event} dari Tekton \texttt{TaskRun} yang menjalankan dbt. \textit{Checkpoint} Great Expectations dijadwalkan per lapisan dengan jeda yang berbeda agar ekspektasi yang berat tidak berdampak pada beban \textit{warehouse}. \textit{Suite} fakta pelatihan diuji setelah \textit{materialization} pada tabel \texttt{gold.fct\_training\_data} agar set pelatihan tidak masuk \textit{pipeline} pelatihan apabila kualitas data tidak memenuhi kontrak.

\subsection{Kontrol Akses}
\label{subsec:impl-akses}

Kontrol akses pada lapis jaringan menggunakan \textit{NetworkPolicy} dengan kebijakan \textit{default-deny} per \textit{namespace} dan pengecualian yang dideklarasikan secara eksplisit. Kontrol akses pada lapis aplikasi menggunakan dex \autocite{dex2025} sebagai \textit{identity provider} OIDC dan oauth2-proxy \autocite{oauth2proxy2025} sebagai \textit{reverse proxy} yang menegakkan otentikasi pada antarmuka aplikasi. Kyverno \autocite{kyverno2024} menerapkan kebijakan pada lapis admisi, antara lain wajibnya \textit{resource limits}, larangan \textit{privileged container} di luar pengecualian eksplisit, kepatuhan label, dan penegakan label \textit{Pod Security Standards}. Falco \autocite{falco2025} memantau peristiwa \textit{runtime} pada level \textit{kernel} untuk mendeteksi pelanggaran kebijakan keamanan setelah \textit{pod} berjalan.

SpiceDB \autocite{spicedb2025} berfungsi sebagai layanan otorisasi yang dipakai DataHub dan Kubeflow Pipelines untuk hubungan akses pada level objek, dengan basis data PostgreSQL melalui CNPG. \textit{Policy} Kyverno disusun pada \textit{namespace} \texttt{security} dengan \textit{policy generator} yang menyebar peraturan ke \textit{namespace} aplikasi tanpa duplikasi sumber daya. Kyverno mode \texttt{failurePolicy=Ignore} dipakai pada \texttt{ValidatingPolicy} agar admisi tidak terblokir saat \textit{webhook} gagal pada kondisi \textit{cluster} yang sibuk. Falco mengirim peringatan ke Loki melalui \textit{falcosidekick} dengan \textit{topic} khusus sehingga regu keamanan dapat menelusuri peristiwa terkait kebijakan dari satu antarmuka Grafana.

\section{Implementasi Sub-sistem Deteksi \textit{Drift} dan \textit{Continuous Training}}
\label{sec:impl-drift}

Bagian ini mengimplementasikan rancangan pada Bagian~\ref{sec:drift-ct}. Penekanan implementasi diberikan pada otomatisasi penuh \textit{control loop} dari pengukuran sampai promosi versi, dan pada penegakan ambang yang dapat dikonfigurasi per model. Pemicu pelatihan ulang dirancang agar dapat dijalankan secara berkala atau dipicu oleh peristiwa \textit{drift} yang melebihi ambang. Setiap sub-sub-bagian menjelaskan satu lapis implementasi: detektor, \textit{control loop}, dan penanganan kasus khusus.

\subsection{Detektor \textit{Drift}}
\label{subsec:impl-detektor}

Detektor \textit{drift} diimplementasikan sebagai \textit{service} Python yang membaca fitur dari ClickHouse dengan jendela waktu yang dapat dikonfigurasi. Indikator PSI dihitung dengan \textit{binning} adaptif, dan uji Kolmogorov-Smirnov dijalankan dengan ambang yang dapat disesuaikan per fitur \autocite{reis2016kdd, bayram2022concept, lu2019learning}. Hasil pengukuran ditulis ke ClickHouse sebagai tabel \texttt{drift\_multi\_scale} dan dipublikasikan ke Pushgateway agar dapat diserap oleh Prometheus. Evidently \autocite{evidently2025} dijalankan sebagai pelapor pelengkap yang menghasilkan ringkasan distribusi fitur dan kinerja model dalam bentuk \textit{report} \textit{HTML} yang dapat diaudit dan dilampirkan pada katalog DataHub.

\textit{Service} berjalan sebagai \textit{CronJob} pada \textit{namespace} \texttt{model-lifecycle} dengan jadwal lima belas menit untuk fitur volatil dan satu jam untuk fitur tabular yang lebih stabil. Konfigurasi ambang per fitur dideklarasikan pada \texttt{ConfigMap} \texttt{drift-thresholds} sehingga perubahan ambang dapat dilakukan melalui \textit{commit} pada Git tanpa membangun ulang citra. Hasil tiap eksekusi ditulis dengan \texttt{checksum} versi konfigurasi sehingga riwayat ambang dapat ditelusuri saat audit. Citra detektor dibangun dengan \texttt{uv} pada Dockerfile multi-stage agar model SBERT untuk deteksi \textit{drift} \textit{embedding} dapat di-\textit{embed} pada lapis terakhir, dan dengan demikian \textit{cold start} tidak memerlukan unduhan model.

\subsection{\textit{Control Loop} Pelatihan Ulang}
\label{subsec:impl-control-loop}

\textit{Control loop} dijalankan oleh Argo CronWorkflow dengan jadwal yang dapat dikonfigurasi per model. \textit{Workflow} menjalankan dua langkah utama: pengukuran \textit{drift} dan pemicu \textit{pipeline} pelatihan. Pemicu pelatihan mengirim permintaan ke Kubeflow Pipelines dengan parameter versi data dan versi model dasar. \textit{Pipeline} pelatihan menarik fitur dari Feast dengan \texttt{get\_historical\_features}, menjalankan pelatihan pada \textit{job} dengan sumber daya yang dialokasikan oleh Kueue \autocite{kueue2024}, menulis metrik ke MLflow, dan mendaftarkan model baru ke registri MLflow. Validasi model dijalankan sebelum penyebaran dengan membandingkan metrik kandidat terhadap model produksi pada \textit{holdout set}.

Jika lulus validasi, Argo Rollouts \autocite{argorollouts2025} memperbarui \textit{InferenceService} KServe dengan model baru memakai strategi \textit{canary} dan analisis metrik Prometheus, sehingga pengembalian otomatis dapat dilakukan ketika kinerja menurun. \texttt{retrain-on-drift} CronWorkflow disimpan pada \texttt{use-case-crypto/manifests/workflows/} agar dapat di-\textit{deploy} bersama \textit{use case} ketika pengujian dijalankan. Konfigurasi penonaktifan \textit{cache} KFP diterapkan pada langkah \texttt{train} dan \texttt{deploy} agar setiap eksekusi memakai data terbaru tanpa dipengaruhi \textit{cache} historis. Pengiriman metrik \textit{workflow} dilakukan melalui \textit{finally task} pada Argo CronWorkflow yang menulis ke Pushgateway, sehingga seluruh metrik eksekusi tetap terkumpul pada Prometheus meskipun \textit{workflow} berdurasi singkat.

\subsection{Penanganan Kasus Khusus}
\label{subsec:impl-kasus-khusus}

Tiga kasus khusus ditangani pada implementasi. Pertama, jendela tunggu label diatur per model agar pelatihan ulang tidak dipicu sebelum label tersedia cukup. Kedua, ambang \textit{drift} dihitung dengan jendela bergulir untuk meredam fluktuasi singkat. Ketiga, ketika validasi gagal, KServe menahan versi lama dan \textit{workflow} mencatat kejadian ke MLflow sebagai \textit{run} yang gagal divalidasi.

Pengelolaan ketiga kasus tersebut dilakukan pada cabang DAG Argo CronWorkflow dengan \texttt{when} dan \texttt{exitHandler} yang memetakan keputusan ke catatan terstruktur. Setiap cabang menulis \texttt{tag} ke MLflow yang menyatakan alasan keputusan dan rujukan ke eksekusi pengukur \textit{drift} yang memicunya. Kegagalan validasi memicu peringatan ke Alertmanager dengan rute khusus untuk peran \textit{machine learning engineer}, sehingga investigasi dapat dimulai tanpa menunggu pelaporan manual. Ambang dan jendela penyesuaian dikelola melalui ConfigMap \texttt{retrain-policy} yang dijaga oleh Argo CD agar perubahan kebijakan tetap dapat di-\textit{audit}.

\section{Implementasi Sub-sistem Layanan Fitur \textit{Dual-Store}}
\label{sec:impl-feast}

Bagian ini mengimplementasikan rancangan pada Bagian~\ref{sec:feature-store-dual}. Penekanan implementasi diberikan pada satu sumber definisi fitur, satu kontrak Feast, dan dua \textit{store} \textit{online} yang berperan berbeda sesuai jenis fitur. Pemisahan beban kerja \textit{store} tabular dan \textit{store} vektor dilakukan pada level \textit{provider} Feast sehingga aplikasi pemanggil tetap memakai satu antarmuka. Tiap sub-sub-bagian menjelaskan satu lapis implementasi: konfigurasi Feast, dukungan \textit{vector embedding}, dan jaminan \textit{point-in-time correctness}.

\subsection{Konfigurasi Feast}
\label{subsec:impl-feast-config}

Feast \autocite{feast2024} dikonfigurasi dengan \texttt{feature\_store.yaml} yang menentukan \textit{provider} Kubernetes, \textit{offline store} ClickHouse, \textit{online store} Valkey \autocite{valkey2025} melalui protokol RESP, dan registri \textit{file-based} pada MinIO. Definisi fitur ditulis dalam Python pada modul \texttt{feature\_definitions.py} dan didaftarkan ke registri melalui \texttt{feast apply}. Materialisasi fitur ke \textit{online store} dijalankan oleh \textit{job} berkala yang membaca dari ClickHouse dengan rentang waktu yang sesuai. \textcite{jain2025integrating} memperlihatkan pentingnya integrasi DataOps pada saat materialisasi seperti ini agar konsistensi antar lapisan tidak bergeser.

Registri Feast disimpan sebagai \texttt{registry.db} di \textit{bucket} MinIO dengan kunci yang dirotasi melalui ESO sehingga klien Feast pada berbagai \textit{namespace} berbagi sumber kebenaran yang sama. \textit{Service} \texttt{feast serve} dipasang sebagai \textit{Deployment} yang dijangkau melalui \texttt{Service} \texttt{feast-server} pada \textit{namespace} \texttt{model-lifecycle}. Pembaruan definisi fitur dilakukan melalui Tekton \texttt{Pipeline} yang menjalankan \texttt{feast apply} setelah \textit{commit} pada \texttt{feature\_repo/} sehingga registri selalu sinkron dengan kode. \textit{Client} Feast pada layanan pemanggil dikonfigurasi dengan \texttt{registry\_path} URI \texttt{s3://}, sehingga sumber kebenaran tunggal tetap terjaga ketika klien berjalan pada \textit{namespace} berbeda.

\subsection{Dukungan \textit{Vector Embeddings}}
\label{subsec:impl-vektor}

\textit{Vector embedding} disimpan sebagai fitur dengan tipe \texttt{Array(Float32)} pada ClickHouse dan sebagai \textit{point} berdimensi 768 pada \textit{collection} Qdrant \autocite{qdrant2025}. Pengindeksan HNSW diaktifkan pada Qdrant dengan parameter \texttt{m=16} dan \texttt{ef\_construct=200} yang dapat dikonfigurasi melalui \texttt{HnswConfig}, dan kueri tetangga terdekat dilayani melalui \textit{API} \textit{gRPC} dengan filter \textit{payload} pada saat pencarian. \textit{Service} \textit{vector-embedding} pada \texttt{platform/services/processing/vector/} membungkus model \texttt{sentence-transformers/all-mpnet-base-v2} sebagai penghasil \textit{embedding} dan menyajikan \textit{API} yang dipanggil oleh \textit{stream processor} pada saat \textit{event} masuk \autocite{malkov2020efficient, devlin2019bert}.

Citra \textit{vector-embedding} dibangun dengan \texttt{uv} dan model SBERT di-\textit{bake} ke lapis \texttt{COPY} terakhir agar \textit{startup probe} tidak terganggu oleh unduhan model pada pemicu pertama. \texttt{Collection} Qdrant dideklarasikan oleh \textit{init Job} yang mengirim \texttt{PUT} ke \texttt{/collections/}\textit{nama-koleksi} dengan parameter HNSW sesuai konfigurasi. \textit{Snapshot} koleksi disimpan ke MinIO secara berkala dengan \textit{Job} \texttt{qdrant-snapshot} yang menambah objek pencadangan ke jadwal Velero. Klien Feast memakai \texttt{vector\_store} \textit{provider} Qdrant untuk operasi \texttt{get\_online\_documents} sehingga kueri vektor tetap dipanggil melalui antarmuka Feast yang konsisten.

\subsection{Materialisasi dan \textit{Point-in-Time Correctness}}
\label{subsec:impl-pit}

\texttt{get\_historical\_features} dijalankan pada \textit{pipeline} pelatihan dengan kolom \texttt{event\_timestamp} pada \textit{entity dataframe}. Feast melakukan \textit{point-in-time join} pada ClickHouse menggunakan kueri dengan klausa \texttt{ASOF JOIN}, sehingga nilai fitur yang dipakai pada saat pelatihan identik dengan nilai yang tersedia pada saat itu \autocite{vela2022temporal, wang2021leakage}. Materialisasi ke \textit{online store} berjalan secara berkala dengan \texttt{feast materialize-incremental}, dan \textit{stream materializer} pada Flink menulis fitur \textit{real-time} ke Valkey untuk fitur tabular dan ke Qdrant untuk \textit{embedding} secara bersamaan dengan penulisan ke ClickHouse.

\texttt{materialize-incremental} dijalankan setiap jam untuk fitur agregasi dan setiap hari untuk fitur \textit{rolling window} berdurasi panjang. Konsistensi antar \textit{store} divalidasi oleh \texttt{feature-store-consistency-check} \textit{CronJob} yang membandingkan jumlah baris pada Valkey dan ClickHouse untuk subset \textit{entity} terpilih. Selisih yang melampaui ambang memicu peringatan ke Alertmanager dan menulis \textit{event} ke DataHub sebagai \textit{assertion failure}. Pengujian \textit{point-in-time} dijalankan pada \textit{notebook} yang dieksekusi melalui Tekton sebagai bagian dari \textit{pipeline} regresi, memastikan kontrak \texttt{event\_timestamp} dan \texttt{ttl} tetap dipatuhi oleh \texttt{FeatureView} yang ditambahkan.

\section{Verifikasi Implementasi}
\label{sec:verifikasi}

Verifikasi jalur eksekusi dilakukan dengan satu \textit{use case} pada domain pasar aset kripto sebagai instans pengujian. Pemilihan ini tidak mengubah sifat domain-agnostik dari platform, karena seluruh kode dan konfigurasi platform tetap berada pada repositori platform, sedangkan kode dan konfigurasi spesifik domain tinggal pada direktori \texttt{use-case-crypto/} yang terpisah dari platform. Direktori \texttt{use-case-crypto/services/} memuat tiga kelompok layanan: \texttt{websocket-collector/} sebagai produsen \textit{event} pasar, \texttt{processing/} dengan subdirektori \texttt{batch/}, \texttt{feature-store/}, dan \texttt{stream-processor/} sebagai pengolah dan penyaji fitur, serta \texttt{dashboard/} dengan subdirektori \texttt{backend/}, \texttt{frontend/}, dan \texttt{ml-bridge/} sebagai antarmuka pengguna dan jembatan \textit{inference}. \textit{Manifest} Kubernetes domain disimpan pada \texttt{use-case-crypto/manifests/} dengan pola \textit{base+overlays} \textit{Kustomize}.

\subsection{Lingkup Verifikasi}
\label{subsec:lingkup-verifikasi}

Verifikasi mencakup lima jalur. Pertama, jalur ingestasi diuji dengan \textit{stream} dari sumber eksternal yang masuk ke Kafka melalui layanan \texttt{websocket-collector} pada \textit{use case}. Kedua, jalur pemrosesan diuji dengan \texttt{stream-processor} berbasis Flink yang menulis fitur agregasi ke ClickHouse dan Valkey, serta \textit{embedding} ke Qdrant. Ketiga, jalur pelatihan diuji dengan \textit{pipeline} Kubeflow yang membaca fitur dari Feast dan menulis model ke MLflow. Keempat, jalur penyajian diuji dengan \textit{InferenceService} KServe yang memuat model dari MLflow, dengan promosi versi yang dikelola oleh Argo Rollouts. Kelima, jalur pelatihan ulang diuji dengan menjalankan \textit{drift-detector} dan memicu \textit{retrain-on-drift} \textit{workflow}. Uji ketahanan pendek menggunakan Chaos Mesh \autocite{chaosmesh2025} untuk menyuntikkan \textit{fault} pada \textit{pod} terpilih, dan pencadangan dijalankan terjadwal oleh Velero \autocite{velero2025} ke MinIO sebagai langkah disiplin pemulihan.

Lima jalur tersebut dipilih agar setiap sub-sistem mendapat verifikasi minimal satu skenario nyata, sehingga ketidaktepatan rancangan dapat ditemukan sebelum penilaian akhir pada Bab~\ref{chap:evaluasi}. Skenario \textit{use case} menetapkan beban yang lebih tinggi pada jalur ingestasi dan pemrosesan dibandingkan jalur pelatihan, karena pasar kripto memproduksi banyak peristiwa per detik dari beberapa simbol secara paralel. Pengamatan dilakukan dengan dasbor Grafana yang menampilkan metrik latensi, \textit{throughput}, panjang antrean Kafka, dan tingkat keberhasilan \textit{materialization}. Hasil pengamatan dibandingkan dengan target metrik pada KNF Bab~\ref{chap:analisis-masalah} untuk menentukan apakah setiap jalur memenuhi target yang telah ditetapkan.

\subsection{Pengamatan Hasil Awal}
\label{subsec:pengamatan-awal}

Hasil pengamatan awal memperlihatkan bahwa kelima jalur berjalan sesuai rancangan. \textit{End-to-end} jalur dari ingestasi sampai \textit{inference} berhasil melayani permintaan, \textit{point-in-time join} berhasil dijalankan pada pelatihan, dan \textit{control loop} pelatihan ulang berhasil dipicu setelah \textit{drift} buatan disuntikkan pada salah satu fitur. Penilaian kuantitatif terhadap latensi penyajian, \textit{throughput} pemrosesan, dan tingkat ketepatan deteksi \textit{drift} dilakukan pada tahap selanjutnya dan akan dilaporkan pada laporan akhir setelah seluruh tahap pengujian beban selesai.

Pengamatan tambahan menunjukkan bahwa jalur observabilitas berhasil mempertahankan metrik dan log dari seluruh komponen pada satu antarmuka Grafana, dan bahwa peristiwa \textit{lineage} dari Kubeflow Pipelines dan Airflow muncul pada DataHub dengan kosa kata yang seragam. Pencadangan Velero berjalan terjadwal tanpa intervensi, dan pengujian pemulihan dari pencadangan memperlihatkan bahwa konfigurasi seluruh komponen dapat direkonstruksi tanpa langkah manual. Uji \textit{fault injection} Chaos Mesh menunjukkan bahwa \textit{ScaledObject} KEDA memulihkan beban kerja yang dimatikan secara paksa, dan bahwa \textit{Argo Rollouts} otomatis menahan promosi ketika metrik kanari menyentuh ambang. Catatan pengamatan ini menjadi dasar untuk evaluasi kuantitatif pada Bab~\ref{chap:evaluasi} yang akan menilai pemenuhan KF dan KNF terhadap target metrik.
