{
\footnotesize
\begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|m{2.5cm}|m{6cm}|m{3cm}|}
\caption{\raggedright Kebutuhan Nonfungsional Sistem}
\label{tab:kebutuhan_nonfungsional} \\
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|}{\textbf{ID}} & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{Kebutuhan Nonfungsional}} & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6cm}|}{\textbf{Deskripsi}} & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}|}{\textbf{Target Metrik}} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|}{\textbf{ID}} & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}|}{\textbf{Kebutuhan Nonfungsional}} & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{6cm}|}{\textbf{Deskripsi}} & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}|}{\textbf{Target Metrik}} \\
\hline
\endhead
\endfoot
\hline
\endlastfoot

KNF-01 & Kinerja Latensi Rendah & \textit{Online feature serving} dan \textit{vector similarity search} harus memberikan latensi yang stabil dan rendah untuk mendukung inferensi waktu nyata pada berbagai domain aplikasi. Layanan ini perlu mampu merespons permintaan dengan cepat, bahkan pada saat beban tinggi. & Latensi p99 sub-detik pada \textit{feature serving} dan \textit{vector search}; ambang spesifik per layanan diukur dan dipantau melalui SLO Sloth \\
\hline
KNF-02 & \textit{Throughput} Tinggi & Sistem harus mampu menangani \textit{workload} dengan \textit{throughput} tinggi yang lazim pada beban kerja \textit{streaming} dan \textit{serving} bervolume tinggi, dengan karakteristik skalabilitas mendekati linear ketika sumber daya ditambah. & \textit{Throughput} \textit{ingest} dan \textit{serving} tumbuh proporsional terhadap jumlah \textit{partition} Kafka serta \textit{replica} Feast melalui \textit{autoscaling} KEDA dan HPA \\
\hline
KNF-03 & Skalabilitas Horizontal & Seluruh komponen sistem harus mendukung skala horizontal, sehingga kapasitas dapat ditingkatkan dengan menambah \textit{node} dan menghasilkan peningkatan kinerja yang linear atau mendekati linear. & Seluruh \textit{workload} terstandarisasi pada HPA (CPU/memori), VPA \textit{recommender}, dan KEDA (Kafka \textit{lag}, \textit{custom metrics}) \\
\hline
KNF-04 & Keandalan \& Toleransi Kesalahan & Sistem harus andal dan tidak memiliki \textit{single point of failure}, serta mampu melakukan pemulihan otomatis dari kegagalan sementara tanpa intervensi manual berlebihan. & SLO \textit{platform} dijaga melalui Sloth (Kafka 99,9\%, Postgres 99,95\%, MinIO p99 <500ms pada 99\%); \textit{disaster recovery} berbasis Velero \textit{snapshot} harian penuh dan \textit{incremental} per \textit{use case} \\
\hline
KNF-05 & Konsistensi \& Kebenaran & Sistem harus menjaga konsistensi data dan menjamin validitas temporal sehingga tidak terjadi kebocoran data yang merusak kebenaran hasil analisis maupun kinerja model. & \textit{Zero tolerance} untuk kebocoran data temporal yang terdeteksi \\
\hline
KNF-06 & \textit{Observability} & Sistem harus memiliki \textit{observability} menyeluruh, mencakup metrik, \textit{structured log}, dan \textit{distributed tracing} dengan dukungan OpenTelemetry, sehingga perilaku sistem dapat dianalisis end-to-end. & Seluruh komponen terinstrumentasi dengan metrik standar dan \textit{distributed tracing} berbasis OpenTelemetry \\
\hline
KNF-07 & Keamanan & Sistem harus menerapkan kontrol keamanan (autentikasi, otorisasi, enkripsi, dan \textit{audit logging}) untuk mencegah akses tidak sah dan menjaga kerahasiaan data sensitif. & TLS 1.3 \textit{in transit}, AES-256 \textit{at rest} \\
\hline
KNF-08 & Ekstensibilitas \& Modularitas & Arsitektur harus modular sehingga komponen dapat diperluas atau diganti melalui antarmuka terdefinisi tanpa mengganggu komponen lain. & Komponen dapat diganti terpisah tanpa perubahan signifikan pada modul lain \\
\hline
KNF-09 & Kemudahan Penggunaan & Antarmuka sistem harus intuitif dan didukung dokumentasi baik, sehingga pengguna baru dapat mengadopsi sistem dengan kurva belajar wajar. & Skor kepuasan pengguna $> 4/5$ pada survei internal \\
\hline
KNF-10 & Efisiensi Sumber Daya & Sistem harus memanfaatkan sumber daya komputasi dan penyimpanan efisien untuk mengendalikan biaya sambil mempertahankan kinerja. & Kompresi kolumnar pada lapisan analitik dan \textit{autoscaling} berbasis VPA/HPA/KEDA agar utilisasi sumber daya proporsional terhadap beban; alokasi biaya dipantau oleh OpenCost \\
\hline
KNF-11 & Portabilitas & Sistem harus dapat dijalankan di berbagai lingkungan \textit{deployment} dengan perubahan terbatas pada konfigurasi dan tanpa modifikasi kode besar. & Dapat di-\textit{deploy} di AWS, GCP, Azure, atau \textit{on-premise} hanya dengan penyesuaian konfigurasi \\
\hline
KNF-12 & Kemudahan Pemeliharaan & Sistem harus mudah dipelihara, dengan struktur kode jelas, cakupan pengujian memadai, dan proses \textit{deployment} otomatis. & \textit{Test coverage} $> 80\%$ pada komponen inti \\
\hline
\end{longtable}
}