\cleardoublepage
\chapter{DAFTAR ARTEFAK PLATFORM}
\label{appx:artefak}

Lampiran ini merangkum lokasi dan tata letak artefak yang dirujuk oleh Bab~\ref{chap:perancangan} dan Bab~\ref{chap:implementasi}. Kode program lengkap, \textit{manifest} Kubernetes, \textit{chart} Helm, dan berkas konfigurasi disimpan pada repositori Gitea internal yang menjadi sumber kebenaran bagi Argo CD. Berkas terkait \textit{use case} pasar aset kripto sebagai instans uji disimpan pada repositori terpisah agar tata kelola domain tidak bercampur dengan \textit{control plane} platform.

\section{Tata Letak Repositori Platform}
\label{appx:tata-letak-platform}

Repositori platform disusun mengikuti pemisahan komponen menjadi tujuh lapisan sebagaimana digambarkan pada Subbab~\ref{sec:gambaran-umum-platform}. Direktori \texttt{platform/components/} memuat \textit{manifest} setiap komponen dasar yang dipasang melalui Argo CD. Direktori \texttt{platform/services/} memuat layanan kustom yang ditulis untuk kebutuhan tata kelola, deteksi \textit{drift}, dan layanan fitur. Direktori \texttt{platform/scripts/} memuat \textit{script} bantu untuk bootstrap, nuke, dan penskalaan beban.

\section{Tata Letak Repositori Use Case}
\label{appx:tata-letak-usecase}

Repositori \textit{use case} pasar aset kripto memuat berkas \textit{overlay} Kustomize yang mengikat \textit{base manifest} platform dengan konfigurasi domain. Berkas \texttt{config/project.yaml} menyimpan parameter spesifik domain yang dirujuk oleh Tekton, Argo Workflows, dan Feast. Direktori \texttt{services/} memuat kode produsen data, transformator fitur, dan \textit{trainer} yang dipanggil oleh \textit{pipeline} pelatihan.

\section{Contoh Berkas Konfigurasi Feast}
\label{appx:feast-config}

Berkas \texttt{feature\_store.yaml} mendeklarasikan \textit{registry} \textit{file-based} pada MinIO, \textit{offline store} pada ClickHouse, \textit{online store} fitur tabular pada Valkey melalui protokol RESP, dan indeks vektor pada Qdrant secara terpisah. Berkas ini diolah oleh layanan fitur pada saat \textit{materialization} batch maupun \textit{streaming}. Rincian sintaks dijelaskan pada Subbab~\ref{sec:impl-feast}.
